\chapter{Problemstellung}
\plannedpages{3 - 6 | T: 16.11.25}
\note{
Welches konkrete Praxisproblem existiert heute beim Übersetzen natürlichsprachlicher Prüfungslogik in DSL-Skripte?

Welche Stakeholder haben welches Interesse und welche Anforderungen?

Welche Nachteile haben vorhandene Workflows?

Warum sind existierende technische Lösungen unzureichend (konkret für KI/DSL/Forms)?

Welche Folgen hat das Problem?

Welche Annahmen liegen der Problemformulierung zugrunde?
}

Die \gls{deg}\footnote{Bei der Kleinschreibung des Namens handelt es sich um ein Stilmittel \citep[vgl.][]{dataexpertsgmbhImpressumDataExperts}.} entwickelt einen Webclient, über den Landwirte Fördermittel beantragen können.
Dafür füllen sie Antragsformulare aus und hinterlegen Flächendaten im \glspl{gis}. 

Der Webclient erleichtert das Ausfüllen der Formulare durch eine Live-Va\-li\-die\-rung der Antragsdaten. Er gibt Meldungen aus, wenn die Datenkonstellation bestimmte Bedingungen erfüllt. Diese enthalten Bearbeitungshinweise oder Fehlermeldungen, die Antragsteller dabei unterstützen, inhaltlich korrekte Anträge einzureichen.

\beispiel{Wenn eine deutsche IBAN angegeben wird, dann muss diese 22 Stellen haben. Sonst wird dem Anwender folgende Fehlermeldung ausgegeben: \glqq{}Die von Ihnen eingegebene IBAN hat nicht die erforderlichen 22 Stellen.\grqq{} }

\section{Live-Validierungen}

Die Live-Validierungen werden von den Auftraggebern definiert. Dafür verwenden sie den sogenannten Formularverwalter. Im Formularverwalter können sie Formulare gestalten und Vorgaben zur Verarbeitung der Daten machen (z. B. Einreichzeiträume, Vortragen von Daten, Schnittstellen, Validierungen und weitere).

Die Validierungslogik wird in natürlicher Sprache erfasst. Dadurch können die Auftraggeber der \gls{deg} Validierungen beauftragen, ohne dass sie ein technisches Verständnis benötigen. Anschließend wird die Logik von einem Entwickler der \gls{deg} in Form eines Skriptes abgebildet. Die Skripte werden in der \glspl{dsl}  \glqq{}formScript\grqq{} entwickelt -- eine Skriptsprache der \gls{deg}, die speziell zur performanten Auswertung und Manipulation von Formulardaten geschaffen wurde. Diese Skripte werden dann vom Webclient während der Bearbeitung des Antrags ausgeführt, um die Daten live zu validieren.

\section{Durchlaufzeiten}
Der Zeitraum zur Beantragung von Agrarfördermitteln geht von März bis Mai. Zwischen dem Anfang des Jahres und dem Beginn der Antragstellung nehmen die Auftraggeber viele Veränderungen an den Vorgaben vor. Im ersten Quartal des Jahres beauftragen sie durchschnittlich über 300 Mal Anpassungen an Formularen oder zugehörigen Vorgaben. Durch diese erhöhte Arbeitslast steigt die Durchlaufzeit von der Beauftragung bis zur Auslieferung. 

\beispiel{Die validen Erstantragsjahre für unterschiedliche Förderprogramme ändern sich jedes Jahr. In der Validierungs-Vorgabe \glqq{}EAJ\_Prüfung\grqq{} und im zugehörigen Skript mussten die Jahreszahlen angepasst werden. Das ist eine kleine Anpassung, die am 04.12.2024 beauftragt und am 07.02.2025 ausgeliefert wurde.}

In den Wochen vor Beginn der Antragstellung fallen lange Durchlaufzeiten negativ auf. Sie führen dazu, dass das Programm erst spät getestet werden kann. Schwerwiegende Fehler, die erst kurz vor der Antragstellung auffallen, haben in der Vergangenheit bereits dazu geführt, dass das Einreichen von Anträgen zunächst gesperrt werden musste, bis die \gls{deg} eine Fehlerkorrektur ausliefern konnte.

\section{Automatische Übernahme}
Um die Verzögerungen zu reduzieren, wurde bereits für einige Arten von Vorgaben eine automatische Übernahme vom Formularverwalter in den Programmcode ermöglicht. Einreichzeiträume werden beispielsweise in Form von zwei Da\-tums-Fel\-dern definiert und auch bei Schnittstellenbeschreibungen wird eine technisch auswertbare Form erzwungen.

Den Auftraggebern wurde ein Werkzeug angeboten, mit dem sie selbst eine technisch auswertbare Repräsentation hätten erstellen können. Es hätte die grafische Programmierung von Validierungslogik ermöglicht. Dieses wurde abgelehnt, mit der Begründung, dass es für die Auftraggeber zu komplex sei, die Validierungslogik konfigurativ abzubilden. \vera{Sollte ich hier ein internes Beratungsprotokoll als Quelle anfügen?}

Automatische Übernahmen funktionieren nur, wenn Vorgaben technisch strukturiert vorliegen (z. B. Datumsfelder). Validierungsregeln liegen in natürlicher Sprache vor und sind fachsprachlich und inkonsistent formuliert. Hinzu kommt die proprietäre DSL mit spezifischer Semantik. Bisher existiert kein Verfahren, das die in natürlicher Sprache formulierte Validierungslogik automatisch in die proprietäre \gls{dsl} des Webclients überträgt. Ob \gls{ki}-gestützte Verfahren hierfür geeignet sind, ist Gegenstand dieser Arbeit.

Von einer automatisierten Übernahme von Validierungs-Vorgaben wären folgende Interessensgruppen betroffen:
\begin{description}
	\item[Auftraggeber] Die Auftraggeber der \gls{deg} wollen ihre Vorgaben weiterhin in natürlicher Sprache erfassen, da ihnen andere Repräsentationen einer Prüflogik zu komplex sind. Sie wünschen sich schnellere Durchlaufzeiten, damit sie ihre Anpassungen früh genug im Programm testen können.
	\item[Entwickler] Eine automatische Übernahme von Vorgaben entlastet Entwickler. Für den Fall, dass manuelle Anpassungen notwendig sind, muss die Wartbarkeit erhalten bleiben.
	\item[Qualitätssicherung] Wenn mehr Vorgaben automatisiert übernommen werden, bedeutet das eine erhöhte Last für die Qualitätssicherung, da auch die automatisch übernommenen Vorgaben getestet werden. Die Fehlerquote der automatischen Übernahme sollte deshalb gleich oder geringer als die der manuellen Entwicklung sein.
\end{description}

Daraus ergibt sich folgende Problemstellung: \\
\emph{Die Validierungslogik soll automatisch in den Webclient übernommen werden können, ohne das Erfassen der Logik für die Auftraggeber zu verkomplizieren.}

Die Problemstellung basiert auf folgenden Annahmen:
\begin{enumerate}
	\item Die natürlichsprachlichen Beschreibungen der Auftraggeber sind sprachlich uneinheitlich. Inhaltlich sind sie jedoch eindeutig genug, um korrekt umgesetzt zu werden.
	\item Die Zielsprache ist eine proprietäre Skriptsprache. Sie hat klar definierte Syntax und Semantik und kann prinzipiell automatisch erzeugt werden.
	\item Die Erfassung der Validierungslogik muss zwingend durch die Auftraggeber erfolgen, da sie die fachliche Verantwortung für die digitalen Antragsformulare tragen. Eine direkte Umsetzung durch Entwickler ohne vorliegende Anforderung ist weder organisatorisch noch inhaltlich möglich.
	\item Die Qualität der automatischen Übersetzung muss so hoch sein, dass die zusätzliche Prüf- und Testlast akzeptabel bleibt.
\end{enumerate}

Vor diesem Hintergrund untersucht die vorliegende Arbeit, ob und unter welchen Bedingungen KI-gestützte Verfahren geeignet sind, die beschriebene Übersetzungsaufgabe zuverlässig zu automatisieren. Die konkreten Forschungsfragen, Hypothesen und Zielgrößen werden im nächsten Kapitel definiert.